\section{数値計算例:避難に最適な容量比}

\begin{figure}[b]
\centering
\[
\xymatrix{ P^F_2 \ar[d]& P^F_1 \ar[d]& \\
  N_2\ar@{=}[r]^{l_2}_{c_2}&　N_1 \ar@{=}[r]^{l_1}_{c_1}& \text{exit} \\
   P_2 \ar[u]& P^S_1 \ar[u] &}
\]
\caption{解析したネットワーク}
\label{fig:5-1}
\end{figure}

第3章で定式化した目的関数の制約条件には区間の容量が含まれている.また避難にかかる
時間を決定するにも区間の容量によって時間が変化する区間への流入時間が含まれる.そ
こで区間の容量は重要となる.本研究では区間を二つに分けているので,各避難者にどの程
度の容量を割り振れば最適な避難となるか考える必要がある.この章では実際に数値計算
を行い,最適な容量の分割について考える.

\subsection{解析について}

図\ref{fig:5-1}は解析した二つの区間を持つネットワークである.ネットワークのパラメー
タと避難者の速度については以下の通りである.

\begin{tabbing}
\hspace{.16\linewidth}\=\hspace{.16\linewidth}\=\hspace{.16\linewidth}\=\hspace{.16\linewidth}\=\hspace{.16\linewidth}\=\kill
$c_2$:\quad 10,\>$c_1$:\quad 20,\>$l_2$: $l$,\>$l_1$:\quad$l$,\>$v^F$:\quad
$l$,\>$v^S$:\quad $l/2$ 
\end{tabbing}

避難者の人数と各区間での容量の分割との関係を調べるため,各区間の避難者が以下のような避難
ケースを考える.

\begin{tabbing}
\hspace{.2\linewidth}\=\hspace{.2\linewidth}\=\hspace{.2\linewidth}\=\hspace{.2\linewidth}\=\kill
ケース1\>$P^F_2$:\quad 50, \>$P^S_2$:\quad 50, \>$P^F_1$:\quad 50,
\>$P^S_1$:\quad 50 \\ 
ケース2\>$P^F_2$:\quad 30, \>$P^S_2$:\quad 70, \>$P^F_1$:\quad 50,
\>$P^S_1$:\quad 50 \\ 
ケース3\>$P^F_2$:\quad 70, \>$P^S_2$:\quad 30, \>$P^F_1$:\quad 50,
\>$P^S_1$:\quad 50 \\ 
\end{tabbing}

今回の数値計算では避難者$F$に割り振る容量を変化させながら,第3章で定式化した目的
関数の最適化を行う.その結果を比較し,各区間の避難者の人数に対して最適な容量の分割
について考える.

\subsection{解析結果}

ケース1の結果は図\ref{fig:5-2}のようになる.
ケース1では容量の分割が$c^F_2=5,\,c^F_1=10,\,c^S_2=5,\,c^S_1=10$となるときに,最適
値となった.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig5_2.eps}
\caption{ケース1での避難者$F$の容量と効用の関係}
\label{fig:5-2}
\end{figure}

ケース2の結果は図\ref{fig:5-3}のようになる.
ケース2では容量の分割が$c^F_2=3,\,c^F_1=8,\,c^S_2=7,\,c^S_1=12$となるときに,最適
値となった.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig5_3.eps}
\caption{ケース3での避難者$F$の容量と効用の関係}
\label{fig:5-3}
\end{figure}

ケース3の結果は図\ref{fig:5-4}のようになる.
ケース3では容量の分割が$c^F_2=7,\,c^F_1=12,\,c^S_2=3,\,c^S_1=8$となるときに,最適
値となった.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig5_4.eps}
\caption{ケース3での避難者$F$の容量と効用の関係}
\label{fig:5-4}
\end{figure}

\subsection{考察}

解析の結果を見ると,各区間での容量の分割によっては設定した時間内に避難が完了しない場
合が存在したり,設定した時間内に避難が完了しても目的関数の値に違う場合が存在した
りする.やはり各区間での容量の分割は避難を考える上で重要である.

区間$i$における最適な容量の分割について考える.区間$i$での容量の分割は区間$I$から
区間$i$までの避難者の合計に対する各避難者の合計の割合に合わせたものが最も良い結
果となった.これは区間$i$への流入にかかる時間を最短にできるからである.区間への流
入にかかる時間は短ければ短いほど避難者を早く安全地帯へ移動できるので最短が望まし
い.InFO戦略によりネットワーク全体を見た流入にかかる時間は最短となっているので,各
区間への流入にかかる時間を最短にすることができれば流入にかかる時間をる.区間を分
割する場合,各区間への流入にかかる時間は最も流入にかかる時間が遅かったものとなる.分
割に関わらず流入にかかる時間が等しくなった場合,各区間への流入にかかる時間は最短
となるが,このためには各分割を通過する人数に合わせて容量を分割する必要がある.今回
の場合,区間$i+1$から流れてくる避難者も区間$i$へ流入する避難者と考えることができ
る.よって区間$i$での容量の分割は区間$I$から区間$i$までの避難者の合計に対する各避
難者の合計の割合に合わせたものが最適である.

今回の分割には各区間からの避難者の人数と移動速度の把握が必要となるが,これらの情報
は事前に調べることができる.またこれらの情報は避難開始以降に更新の必要がない.他の
区間について把握する必要がなく,他の区間に対して何らかの行動を取る必要もない.この
ように避難用道路の分割により,InFO戦略の単純な制御による自律分散的な避難を容易に
手に入る情報を使うことで実現できるという利点は損なわれない.よって道路を分割し
InFO戦略を使う流入制御は様々な状況の避難に適応することができる.
